Shinra utilities
================

森羅プロジェクトのためのツール群

Content
-------

### Tag skip index converter ###

今回の提出はオフセットである。
このオフセットはhtmlタグを含まない文字数であり、
行番号と各行ごとの文字位置を示す必要がある。

通常のカウント方法では変換が必要となるが毎回同じ作業を書くのは辛いのでまとめた。
各変換には逆変換も用意している。

諸般の事情により
- Tag skip index converter
- Line tag skip index converter
の2つが存在している。

基本的に使うのは Line tag skip index converter になるかと思われる。

各オフセットは0オリジンである。

### Syntax analyzer wrapper ###

KNPによる構文解析を行うためのラッパーと
それをスクリプトとして実行するためのもろもろ。

使用にあたっては事前にKNPとJuman/Juman++が動作する環境を
用意する必要がある。

解析対象となる文字列は整形済みHTMLデータからHTMLタグを部分文字列として
含まない最長の文字列を元に、いくつかの条件で切り分けたもの。

#### 文字列の切り分け条件 ####

1. 括弧で囲まれない範囲に存在する句点
2. 2つ以上の空白文字（全角・半角）の連続
3. '[1-9][0-9]+px' にマッチする文字列

上記3つは区切りとして扱う。句点は直前の文字列に含み解析対象とし、
それ以外は個別に解析対象とする。

その後、1つの文字列に" / "あるいは" - "が2つ以上ある場合これで切り分ける。
このとき区切り文字列は後続の文字列に含まれるように区切る。

これまでの操作で完成した部分文字列郡を解析文字列郡とする。
その要素である解析文字列ごとに解析を行う。

#### 解析文字列の変換 ####

KNPで構文解析するために、
html内の文字列の一部を半角文字から全角文字へ変換している。
変換される文字は数字以外の半角文字である。
変換された文字列は構文解析後、形態素の解析結果のみ元に戻している。
すなわち文節の解析結果部分は変換後のままである。

解析結果表と合わせて先頭から何番目の文字列を変換したのか、
何から何に変換したのかをしめすタプルを保持する。

解析を行う前にURLとファイルを示す文字列は解析から外して&から始まる
記号に置き換え、escapesへ追加する。

（二重）鉤括弧が存在した場合その中身は別に解析を行う。
その結果はsubtext以下に再帰的に保持される。

#### 出力 ####

出力結果はディレクトリに対して実行した場合でも1ファイルごとのjsonである。
その形式は以下のようになっている。

``` json
[ <!-- 1つのWikipedia記事を示す -->
    [ <!-- 記事内の行を示す -->
        { <!-- 行内で個別に解析した部分文字列とその結果など -->
            "start": stringの行内での開始位置,
            "end": stringの行内での終了位置,
            "original": "解析対象とした文字列のオリジナル",
            "string": "解析対象とした文字列, originalと差がないならnull",
            "result": [ <!-- 構文解析結果を示す -->
                "KNP構文解析結果（変換後）",
                [("KNP解析結果から変換された文字位置リスト（先頭からのインデックス）", ("全角文字", "半角文字"))]
            ],
            "subtext": { <!-- string内の部分文字列を個別に解析するとき -->
                "@1": { <!-- 部分文字列を別で解析するとき -->
                    <!-- 一段上の構造と同様。再帰し得る。 -->
                }
            },
            "escapes": {
                "&1": {
                    "string": 解析対象から外した部分文字列,
                    "start": `string` の開始位置,
                    "end": `string` の終了位置
                }
            }
        },
        ...
    ],
    ...
]
```
トップレベルはドキュメントで、その配列要素はhtmlファイルの各行に対応する。
2段めは行ごとの配列でその行が含む文それぞれに対する結果が格納される。
その中身であるオブジェクトが解析結果の本体で、行内に含まれるすべての文に対して
KNPによる構文解析を行った結果が格納される。
また、このオブジェクトは部分文字列を再帰的に解析することもある。
これは鉤括弧で囲まれる部分を抽出し別に解析を行う。
丸括弧の扱いについては未定。

行全体の文字列を `line` としたとき、 `line[start:end] == string`
となるように `start, end` を定める。

#### 依存ソフトウェア ####

##### KNP #####

解析に利用するKNPはパッチを当てて形態素、タグの最大数を増やしている。
該当するpatchはmisc配下にある。

``` patch
--- const.h	2019-01-25 16:48:02.846983858 +0900
+++ const.h.newer	2019-01-25 17:11:09.510251245 +0900
@@ -24,13 +24,13 @@
 /*====================================================================
 				LENGTH
 ====================================================================*/
-#define	MRPH_MAX	200
-#define	BNST_MAX	200 /* 日本語の場合は64ぐらいで十分 */
+#define	MRPH_MAX	500
+#define	BNST_MAX	500 /* 日本語の場合は64ぐらいで十分 */
 #define	BNST_LENGTH_MAX	256
-#define	TAG_MAX		200
+#define	TAG_MAX		500
 #define	PAREN_MAX	100
-#define	PARA_MAX	32
-#define PARA_PART_MAX	32
+#define	PARA_MAX	64
+#define PARA_PART_MAX	64
 #define WORD_LEN_MAX	128
 #define REPNAME_LEN_MAX	256
 #define CF_ID_LEN_MAX	280
@@ -460,7 +460,7 @@ typedef struct {
     char		dpnd_type;
 } KoouRule;
 
-#define QUOTE_MAX 40
+#define QUOTE_MAX 80
 
 typedef struct {
     int in_num[QUOTE_MAX];
```

##### Juman #####
解析速度とKNPの動作の都合（解決策は提示された）からJuman++ではなくJumanを用いる。

Jumanの使用にあたっては
https://github.com/ku-nlp/jumandic-grammar
から文法を取得し、grammer配下のファイルをjuman/dic/へコピー（上書き）
しコンパイルした。このときjuman/makemat/makemat.cを書き換えている。
書き換えたのは *REN_TBL_MAX* と *REN_MTR_MAX* でそれぞれ6000 -> 6100
へと変更した。
文法の作成時に作成されるテーブルのサイズが6070程度と
元のしきい値を超えるためである。


#### 使い方 ####

``` shell
python path/to/syntax_analyzer_wrapper.py -f file -o output
python path/to/syntax_analyzer_wrapper.py -s srcdir -d destination
```
詳しくはHELPもしくはソースコードを参照。

This software is released under the MIT License, see LICENSE.txt.
